\section{Stato patrimoniale e conto economico}

\subsection{Stato patrimoniale sintetico}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-16 22-56-54.png}
    \label{fig:stato_patrimoniale}
    \caption{Stato patrimoniale}
\end{figure}

\subsection{Stato patrimoniale attivo}
\begin{enumerate}[A]
    \item \textbf{Crediti verso soci per versamenti ancora dovuti} (azioni o quote di capitale sociale sottoscritte dai soci e non
    ancora versate)
    \item \textbf{Immobilizzazioni} (Elementi patrimoniali destinati ad essere durevolmente utilizzati
    in azienda (al netto degli ammortamenti))
        \begin{enumerate}[I]
            \item Immobilizzazioni immateriali
                \begin{enumerate}[1]
                    \item costi impianto e ampliamento
                    \item costi di sviluppo
                    \item diritti di brevetto e diritti di utilizzo
                    \item concessioni, licenze, marchi, ecc..
                    \item avviamento
                    \item immobilizzazione in croso e acconti
                    \item altre
                \end{enumerate}
            \item Immobilizzazioni materiali
                \begin{enumerate}[1]
                    \item terrenti e fabbricati
                    \item impianti e macchine
                    \item attrezz industriali
                    \item altri beni
                \end{enumerate}
            \item Immobilizzazioni finanziarie
                \begin{enumerate}[1]
                    \item partecipazione in altre aziende
                    \item crediti verso altri
                    \item altri titoli
                    \item strumenti finanziati derivati attivi
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Attivo circolante}
        \begin{enumerate}[I]
            \item Rimanenze
                \begin{enumerate}[1]
                    \item materie prime, sussidiarie e di consumo
                    \item Prodotti in corso di lavorazione e semilavorati
                    \item lavori in corso su ordinazione
                    \item prodotti finiti e merci
                    \item acconti
                \end{enumerate}
            \item Crediti
                \begin{enumerate}[1]
                    \item verso clienti
                    \item verso imprese controllate
                    \item verso imprese collegate
                    \item verso imprese controllanti
                    \item verso imprese sottoposte al controllo della controllante
                    \item crediti tributari
                    \item imposte anticipate
                    \item verso altri
                \end{enumerate}
            \item Attività finanziarie che non costituiscono
            immobilizzazioni
                \begin{enumerate}[1]
                    \item partecipazioni (non strategiche) in aziende
                    \item strumenti finanziari
                    \item titoli vari
                \end{enumerate}
            \item Disponibilità liquide
                \begin{enumerate}[1]
                    \item depositi bancari/postali
                    \item assegni
                    \item denaro e valori in cassa
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}
        \item \textbf{Ratei e risconti(attivi)}
            \begin{enumerate}[I]
                \item I ratei attivi rilevano quote di ricavi di competenza
                dell'esercizio in corso esigibili nell'esercizio successivo
                \item I risconti attivi rettificano quote di costo già rilevate ma
                di competenza di esercizi successivi
            \end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Stato patrimoniale passivo}
\begin{enumerate}[A]
    \item \textbf{Patrimonio netto}
        \begin{enumerate}[I]
            \item Capitale
            \item riserva da sovraprezzo di azioni
            \item riserve di rivalutazione
            \item riserve legali
            \item riserve per lo stato
            \item altre riserve
            \item riserva per coprire i flussi finanziari attesi
            \item coprire perdite
            \item coprire perdite di esercizio
            \item riserva negativa per le proprie azioni
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Fondi per rischi ed oneri}
        \begin{enumerate}[I]
            \item per trattamento di quietanze e simili
            \item per imposte
            \item strumenti finanziari passivi
            \item altri
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Trattamento di fine rapporto di lavoro subordinato}
        \begin{enumerate}[I]
            \item accatonamenti per quando i dipendenti si licenzieranno (TFR)
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Debiti}
        \begin{enumerate}[I]
            \item obbligazioni
            \item obbligazioni convertibili
            \item debiti verso soci
            \item debiti verso banche
            \item debiti verso altri
            \item acconti
            \item debiti verso fornitori
            \item debiti rappresentati da titoli di credito
            \item debiti verso imprese
            \item debiti tributari
            \item debiti verso istituti di prevenzione e sicurezza sociale
            \item altri debiti
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Ratei e risconti(Passivi)}
        \begin{enumerate}[I]
            \item I ratei passivi rilevano quote di costi di competenza
            dell'esercizio esigibili nell'esercizio successivo
            \item I risconti passivi rettificano quote di ricavo già rilevate ma
            di competenza dell'esercizio successivo
        \end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{Conto economico sintetico}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-17 16-10-38.png}
    \label{fig:conto_economico}
    \caption{Conto economico}
\end{figure}

\subsection{Conto economico completo}
\begin{enumerate}[A]
    \item \textbf{Valore della produzione}
        \begin{enumerate}[I]
            \item ricavi delle vendite e della produzione
            \item variazione dedlle rimanenze di prodotti in lavorazione, semilavorati e finiti
            \item variazione dei lavori in corso su ordinazione
            \item incremento di immobilizzazioni per lavori interni
            \item altri ricavi
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Costi della produzione}
        \begin{enumerate}[I]
            \item materie prime, sussidiarie, di consumo
            \item servizi
            \item godimenti di beni terzi
            \item TFR e robe per personale(stipendi ecc)
            \item ammortamenti e svalutazioni
            \item variazione delle rimanenze di materie prime
            \item accontanmenti per rischi
            \item altri accantonamenti
            \item oneri diversi di gestione
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Proventi e oneri finaziari}
        \begin{enumerate}[I]
            \item proventi da partecipazioni
            \item altri proventi
            \item interessi
        \end{enumerate}
        \item \textbf{Rettifiche di valore di attività e passività finanziarie}
        \begin{enumerate}[I]
            \item rivalutazioni di partcipazioni
            \item svalutazioni
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Cose importanti del conto economico}
Differenza tra valori e costi della produzione $= A-B$, si ottengono MON (Margine Operativo Netto) e VAL (Valore Aggiunto Lordo).


Risultato ante imposte(prima delle imposte) $= A-B\pm C \pm D$.


Togliendo al risultato ante imposte le imposte di esercizio, si ottiene il risultato di esercizio(utile o perdita).